<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>社論 on 不可觀修行筆記</title><link>https://hychen.me/categories/%E7%A4%BE%E8%AB%96/</link><description>Recent content in 社論 on 不可觀修行筆記</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-hant</language><lastBuildDate>Sun, 02 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hychen.me/categories/%E7%A4%BE%E8%AB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>法律管不到的地方 - Web 3 名稱註冊的權利</title><link>https://hychen.me/posts/20220424171922-web3_%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20220424171922-web3_%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</guid><description>名子非常重要。尤其是在數位時代，網路上的名子，有時候比「本名」還真。乘載的不只是我們在網路上的信譽，更朔造我們的人格。既然之前 提過法律的局限性是 Web3 可切入探討的角度，那順便聊聊網路上，名子註冊爭議吧！在這類案例中，往往是公司決策權力大於國家司法。雖然維根斯坦說：「名子只是對象的指謂」，但孔老爺子更說過：「君子無所爭，必也正名乎？」。我們雖說算不上君子，但名子總是會爭一爭的。
不久前，Appworks 的分析師林楓 寫一了一篇 fame, opps, (de)centralization, &amp;amp; doxxing，講了她的觀察：
This past week I saw some web3 drama unfolding between 2 ppl I follow on Twitter regarding Coinbase&amp;rsquo;s new NFT marketplace. It involved:
Fame: the importance of influence and reputation Opps: in hip-hop lingo this means &amp;ldquo;opponents&amp;rdquo; (De)centralization: balancing the two Doxxing: the act of publicly revealing previously private personal information about an individual or organization 由於這個問題在「網路治理」領域基本上算是老生常談，其中影響最重，最典型案例當數 DNS 域名管理，於是大致上回了ㄧ下：</description></item><item><title>其實，臺灣 Web 3 產業需要〈數位中介法〉這樣立法精神的法規</title><link>https://hychen.me/posts/20221002194604-%E5%85%B6%E5%AF%A6_%E8%87%BA%E7%81%A3_web_3_%E7%94%A2%E6%A5%AD%E9%9C%80%E8%A6%81_%E6%95%B8%E4%BD%8D%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%B3%95_%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B3%95%E8%A6%8F/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002194604-%E5%85%B6%E5%AF%A6_%E8%87%BA%E7%81%A3_web_3_%E7%94%A2%E6%A5%AD%E9%9C%80%E8%A6%81_%E6%95%B8%E4%BD%8D%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%B3%95_%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B3%95%E8%A6%8F/</guid><description>本篇是關於 Web3 產業與〈數位中介法〉的隨筆，雖然現行草案我不支持，但我認同背後的立法精神。〈數位中介法〉其中引起的的一個大爭議是「誰來負擔成本」。平台方自然是不願的，而主管機關介入又引發言論審查的爭議，可是不處理，又會有壓力團體抱怨；而若是平台方單方面說了算，也會有人抱怨，覺得平台權力太大，公司凌駕在國家法律之上。哎！所以說平台跟主管機關怎麼做都不是。Web3 便是在這樣的背景，開始走入人們的視線。
什麼是 Web3？ 如今 Web3 有很多種詮釋定義，比如，利用技術和分散管理實現自己的數位資產自己擁有，不再受巨頭平台壟斷，但這不是我對 Web3 的理解。我對 Web 3 的理解是透過分割財產治理權的方式，使得供應商與採購商將風險分散到邊際投資者（marginal player）身上。邊際投資者指的是市場上對資產具有邊際定價權的大玩家，資產的審美標準由他們的偏好決定。
什麼是 DAO？ 在「The DAO」之前，數位社群普遍採用的技術是 GPG 與 Email ，其中最堅持去中心化精神跟工具近用性的當數 Debian。換言之，此類型態組織在區塊鏈問世前已存在許久。傳統組織模式上，商業平台多以公司組成，而非營利平台如 Wikipidia 跟 Mozilla 採用基金/公司混合模型處理價值對齊。
因此，基金與公司混合模式其實也是一種 DAO，也不乏爭議，讀者可自己查詢 Mozilla Foundation、Mozilla Taiwan、MozTW 的過往衝突。
思想實驗 順著前面的思路，我想以監管基於 AI（deep learning） 的推薦演算法為例做個思想實驗，討論符合〈數位中介法〉立法精神的機器模型部署平台會是怎樣。
傳統上廠商會投保產品責任險減少消費糾紛傷及商譽，並可據此在市場上做出品牌差異化，現有的網路保險，可能只涵蓋到機器模型失效的部分案例，而非所有案例。哈佛商業評論〈人工智慧也需要投保？〉一文指出，因機器模型失效造成品牌受損、人身傷害、財產損壞，不太可能由現有的網路保險來承保。
保險業者如要訂出產品險費率，首先必須知道行業品質標準，以及不同類別模型的「風險」機率。這類資訊目前同樣不存在。再則，機器模型的品質相當依賴在某些專家的意見或判斷上，但不一定能夠得到準確的判斷與更好的結果。現今普遍的作法，是盡可能的使資料集足夠大到消彌誤差。要做到這件事幾乎是不可能的。
讓智能合約承擔法律責任 對此，人工智慧的風險透過類似「信用交換違約」（CDS））的智能合約來分散到其它邊際投資者身上，或許是個解法。
我這一想法，部分是在思考人工智慧保險時，受到學者 Ugo Pagallo 某本書的影響，他在書中主張：「機器人可透過持有不同的投資組合來承擔法律上的責任跟權利」以處理分散式責任。
理想中，這個服務的部署系統必須在鏈上，並且以「預測市場」（predicate market）的方式實現某種治理模型，使得「多方利害關係人」（multi-stakeholder）可以在民事上分擔「分散式責任」（distributed responsibility），並且每一次的部署都必須質押某種數位原生的網路保險，作為無過失責任險的資金來源之一。
在此例中，邊際投資者可概括五個分類：
廠商，例如 Facebook。 壓力團體，例如： AlgorithmWatch。 第三方商業稽核者，例如：credo.ai。 服務消費者，例如： Facebook 使用者。 各國政府，例如：衛福部。 此五者可透過智能合約輕易組成為 DAO。
DAO 共治部署 在傳統的 OEM 生產流程中，供應商會提供一份傳統軟體與硬體一起分發的說明文件（manefiest）以向採購商約定交付成果已達成，並據此在之後的合約糾紛作為證據。放到 web 3 deployment 情境，我們可以看成 acceptance test，做為由 DAO 管理 release process 的託管 agent，後面稱之為「可驗證聲明」，是一種帶有 NFT 性質的智能合約，相當於隨著傳統軟體與硬體一起分發的說明文件。</description></item><item><title>為什麼「彼岸無機生命禮儀研究科」比「多元宇宙科」還要好？</title><link>https://hychen.me/posts/20221002194145-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC_%E5%BD%BC%E5%B2%B8%E7%84%A1%E6%A9%9F%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A6%AE%E5%84%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91_%E6%AF%94_%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%A7%91_%E9%82%84%E8%A6%81%E5%A5%BD/</link><pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002194145-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC_%E5%BD%BC%E5%B2%B8%E7%84%A1%E6%A9%9F%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A6%AE%E5%84%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91_%E6%AF%94_%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%A7%91_%E9%82%84%E8%A6%81%E5%A5%BD/</guid><description>近日，數位發展部掛牌，屢屢引起爭議，其中又以「多元宇宙科」，最為讓人丈二摸不著頭腦。憑著讀完相關新聞的胸中一股氣，寫興大發，遂在某處發了一個淺薄的評論：
民主網路司應該改叫數位社群司，與數位政府司倆倆對應，分別代表處理公私協力（PPP）的兩邊業務的群體跟窗口。多元宇宙科應該改名叫做數位資產自主科，負責 NFT, DID 等 web3 基礎建設與專案推動，並且協調內政部跟經濟部讓 DAO 在台灣落地， 能有準法人實體，以及在國際上建立 DAO 與我國 DAO 的接入框架，找出跨境司法裁決權的平衡。
當然，作為一個其實不太關心數位發展部的人，僅僅是閱讀其官網的業務職掌，未深究民主網路司與多元宇宙為何，便憑以往印象與自己意志武斷的取名字，是有點冒失。很快，該發言便引來一任職以太坊研究員的朋友回覆：
以下這些都是公開資料的觀察，沒和本人事實查核過。但我想講的是，如果你從這些人的互動去看得話，唐鳳是走在前面的，正在引領整個 web3 的思考。我對 DAO 的定義是透過鏈上蒐集治理的輸入，來決定一些系統的參數或分配公共財 。
這是 Vitalik 很早期提出的概念，在 TheDAO 事件之後人們避談，但 DAO 後來又死者蘇生。Vitalik 很反對現有的鏈上治理，認為理論上的買票問題沒得到解決。但決定系統參數或分配公共財又是不得不為。在公共財這塊， Vitalik 後來遇到 Glen Weyl ，發展出魔改平方投票的平方金融這些工具。Vitalik 也把唐鳳介紹給 Glen Weyl 的 Radicalxchange 組織。
Glen Weyl 一直在爬梳他遇到各種人的意識形態，他寫了很多 &amp;ldquo;I&amp;rsquo;m not a X&amp;rdquo; 的文章，其中包含 Vitalik 的 Rationalist 流派（雖然 Glen 最後有寫說他後悔妖魔化 Rationalist ）。但最後他寫了一篇 Why I&amp;rsquo;m a Pluralist 的文章，接受了唐鳳的多元宇宙觀點。這篇文章有翻成中文。
至此，相信讀者與我，已然了解多元宇宙(Pluralist)，是一個倡議中的詞彙。以一介平民來說， 多元宇宙是個倡議中的行銷詞，用未經實務驗證，不曉得何時會消失在社會眼前，艱深隱晦的詞彙成為他人手上的棋子，是最讓人擔心的。公務體系有原有的運作潛規則，這樣使用意味不明的名詞作為單位名稱，剛好給妖魔鬼怪上下其手的空間。好比，法人換個「關鍵字」就把原有的計劃推出來申請借殼上市，或是學者拼裝計畫，拿計畫養自己的團隊。
不過，臺灣苦待數位轉型已久，或許正需要此一激進詞，引起朝野討論，使其進入各黨議程突破泥沼。草民不才，也想來仿效唐鳳部長思維，在截然不同的角度，給予另一種願景規劃。
在臺灣百花齊放的 DAO 首先談談「去中心化組織」（DAO）。從整個台灣的權力結構來看，最後政府對「去中心化組織」（DAO） 的定義不會只有區塊鏈社群，或精准點（以太社群的觀點）的定義。以議事權力大小來分，很大機會會以「網路治理」這一派的觀點為準，因為這一派多有台灣半官方法人高管的身份，國際影響力也大於區塊鏈社群。甚至台灣原有的「自由軟體/開放源碼社群」影響力也大於現在的區塊鏈社群。
Figure 1: 摘自「叛碼或國碼？—台灣自由軟體運動的發展與挑戰(1991-2004)」， 葛皇濱做圖</description></item><item><title>臺灣打算學習烏克蘭全民皆兵，但可能不是對的方向</title><link>https://hychen.me/posts/20221002201141-%E8%87%BA%E7%81%A3%E6%89%93%E7%AE%97%E5%AD%B8%E7%BF%92%E7%83%8F%E5%85%8B%E8%98%AD%E5%85%A8%E6%B0%91%E7%9A%86%E5%85%B5_%E4%BD%86%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%B0%8D%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91/</link><pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002201141-%E8%87%BA%E7%81%A3%E6%89%93%E7%AE%97%E5%AD%B8%E7%BF%92%E7%83%8F%E5%85%8B%E8%98%AD%E5%85%A8%E6%B0%91%E7%9A%86%E5%85%B5_%E4%BD%86%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%B0%8D%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91/</guid><description>國民黨立委吳斯懷反對烏克蘭那種全民皆兵的戰法，我相當認同。而這是綠營政治人物房間裡看不見的大象。吳表示：
政府應該考慮國際人道法、戰爭法相關規定，避免讓未接受完整軍事訓練的平民直接陷入戰火威脅，造成重大傷亡。吳斯懷稱，政府要求民眾散兵游勇式的拿起槍枝保衛家園，這是義和團式的愛國主義，這是執政者最不道德的行為。」
我曾經也是支持戰時全民皆兵的立場，但在習武後，改變了看法。下面來談談因為習武，我對這個議題的體悟。習練泰拳部分原因是為了健康因素，部分是則是因應將來了戰爭生存。習武，讓我以平民的角度對這議題有更多的認識。其實兩岸開戰時，臺灣平民最先遇到的敵人，不會是人民解放軍。
一般人沒有防禦意識 前兩週，教練開始讓我們練對打，作為從來沒有打過架的人來說，平日打靶，總覺得踢得還不錯，真打起來就發現不是這樣，屢遭反制。我只要有踢就一定會吃到對方反擊的拳頭，這也是人生第一次下巴、額頭，這通常會認為的人體弱點，狂吃了好幾拳，防禦時還會怕拳頭轉身不看對方，或是轉錯方向。反正那天就是一直被壓著打。打著打著，覺得好像吃個幾拳，也就那樣，就算被打到也要反擊，無怪乎，教練讓我們輕接觸對打時，要求我們帶牙套，拳套、護檔、護脛，就是沒讓戴頭套。「要習慣被尻的感覺」，教練説。
目前在美國工作的朋友李圭烽（Thinker）習練白鶴拳多年（因美國師資難找，現改練血統相近的空手道），由於都是軟體工程師背景，對中國武術概念的詮釋，能用軟體工程的術語譬喻分享其經驗心得，我個人覺得比較易懂，例如，在解釋何為套路時，他是這樣譬喻：
多數人對套路的誤解, 就是椿步的部分。大部分人以為那就是實戰要用的姿勢, 但事實上那是誇張化的表現方式, 是為了讓習武者清楚的知道結構和重心，另外就是每個椿步, 其實是一個時間片斷. 你可以想成是古代的影片, frame rate 只有 0.5 fps。 那些定式是把重要的畫面切出來。所以椿步不能當成練習的目標, 只能當成一個檢查點, 或是指引。前天你有提到移動時無法出力的問題, 這些椿步就是教你重心的轉移，如何從一個位置轉到另一個位置, 但練習時不能把動作停在椿步上, 而是串起來讓動作可以順暢。
由於溝通可共用的抽象符號以及背景知識較多，因此我課後多半在網路上與之交流，當在跟他聊到頭被打感覺也還好時，他也説「實際打架時，我的經驗是頭還蠻耐打的。」
為何我攻擊時如此容易被反擊？當天下課後跟同學復盤，在討論中，我意識到，整個對打過程，我是沒有防禦意識的，在出拳時，沒有假定對方可能攻擊的方向，作出預判，等於每次攻擊都在露出破綻，是極佳的攻擊時機。在這方面，Thinker 也分享了自己的經驗：
買槍會是一個建立『態勢感知』（situation awareness） 的有效方法。 為了拿到槍證，首先你會先熟法規，瞭解防守的界限。之後你會產生很多疑問， 「如果 xxx 情況發生，會怎麼樣? 」，然後你會看到很多相關影片，解說各種狀態。這樣能對進和退之間做取捨。知道什麼時侯該閃，什麼時侯該進，進退之間該有什麼心態。」
另一個問題是完全沒有在分配呼吸與體力，我在打第一回合還有力氣動來動去閃躲，打第二回合基本上已經沒有力氣，喘不過氣，只能一直被打，看來打拳跟跑步一樣，也是要分配體力，但究其原因，是因恐慌導致的無效攻擊，使我的體力消耗過快。
沒有防禦意識是滿嚴重的，但還有更糟的。
一般人沒有攻擊意識 我除了沒有防禦意識外，還發現像我這樣的普通人，若沒有特別對自己暗示，訓練，我是沒有攻擊意識，出拳就只是出拳，腦袋中對要打對方哪裡完全沒有想法，出拳只是下意識舉動，更糟的是，還不自覺控制自己不去打中人，或是打中停下來說抱歉，而不是追擊，簡直是在送頭。
上戰場，我會死很快。
這點多次上課時，被提醒好幾次，要我瞄準下巴再出拳，看準再打，還是容易忘掉，所以之前軍方要恢復刺槍術對打，那不是如一般外行人認為的落後，在訓練上是非常有道理的，沒有在對打中培養接戰距離感、態勢感知、攻擊防禦意識，消除害怕被攻擊的恐懼感，就把人派上戰場，的確如吳委員批評一般，是執政者極度不道德的行為。
同學之前是先跟教練學詠春，後來教練因覺得詠春有缺陷，所以改學泰拳後六年，並對詠春在接戰風格(離手)上做了因應當代的修正，但在近距離仍然實用，所以同學在對打時，在機會適當時，會不自覺帶上詠春手法，他們這一系沾黏特別強，我的拳頭打過去都會偏掉（有一種很彆扭的感覺），不過同學也有說，那是因為我動作太大，如果是教練的拳頭，前置動作幅度小，速度快，他就接不到。
一般人沒有接戰距離的敏感度 對敵距離非常難抓，你沒挨過幾拳，不會知道怎樣的距離是會被打的攻擊範圍，也不會知道怎樣的範圍是你拳頭、腳可以打到的最佳甜蜜點，其實不用談跟真人打，沒特別練，光是打沙包都會打空，甚至扭到手腕，折到手指。握拳是有特別的方式的。這裡同學還提點了，防禦主要是以遠距，中距離比較好防守，要用到抱頭的防禦方式時，已經是落入非常糟糕的狀況。那天下課後，跟同學學了一些長距離（泰拳 long guard）跟近距離（詠春）的防禦，受用很多。
近年來，由於中國大陸的武術打假風氣，使得臺灣連帶跟進貶低詠春，以及中國武術。許多網路言論過於偏頗，我不甚認同。雖是如此說，但剛開始習武，我也是半信半疑，認為中國武術無法實戰，後接觸多了，才開始改變想法，起先是疑惑國術為何沒有頭部的閃躲技巧，怎麼對戰？ 對於此，台大武學謝君韜教練認為是接戰距離的不同， Thinker 也認同此看法：
中國武術的打擊距離是比較近身的, 必需接近對手. 你可以拿 BJJ 來比對. BJJ 的距離又更近, 但卻沒有打距離的問題? BJJ 練習者有使用正確的方式對戰, 知道把對手拉到他們要的距離. 就算被泰拳打幾下又如何? 只要拖到地板就贏了。缺乏對戰練習，傳武普遍無法使用正確的距離。
在沒有正確的距離的情況下, 攻防的技法自然發揮不出來。這能從空手道的各種「分解」看出來(基本上和南拳差不多)，基本上就是近身控制對手的手腳，然後進行攻擊 ，但現傳武練習者受主流文化的影嚮，都習慣在較遠的錯誤距離接戰。
那麼？ 目前網路上被黑得很慘的詠春到底可不可以打呢？
田野、田野、不要只是想像 詠春可不可以打？如果是沒受訓練的普通人，你被打過一次就會說「可以」，當然在擂台上的規則約束下，現在要打贏泰拳跟拳擊仍有難度，即便是擂台泰拳，也是為因應規則，而對古泰拳做了大量的修改，改到接近面目全非。
現在國術不太能打，主要有幾個原因，第一：練習量不足，國術的對戰方式複雜度很高，會用到許多小肌肉的細膩操作，沒長期訓練，難以形成肌肉記憶，對打時只能打出王八拳。第二：訓練方式效率不若現代搏擊高，中國傳統武術斷手斷腳的招式很多，也比較複雜，不好做訓練，比如用虎口攻擊喉骨，力圖喉骨斷裂插進氣管而非用拳頭打下巴才是中國傳統武術的攻擊主力，拳頭擊打目標也不是臉面、下巴，有些派別是以連續擊打橫隔膜，追求橫隔膜斷裂插到肺中。擂台以外的對戰，拳頭不好用，用擂台打法打頭是自找苦吃，因為頭骨是人體最硬的地方，用拳頭打頭，拳峰骨頭會先斷。第三：中國傳統武術是為兵刃戰服務，先有兵器後徒手，因此擂台上的徒手競技環境不符合原始設計目的，要能打，必須像泰拳一樣做出對應改變。第四：傳承斷了，該議題我剛接觸，不敢對此議題多做發表。</description></item><item><title>數位發展部不應設址台南</title><link>https://hychen.me/posts/20221002200758-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E4%B8%8D%E6%87%89%E8%A8%AD%E5%9D%80%E5%8F%B0%E5%8D%97/</link><pubDate>Fri, 23 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002200758-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E4%B8%8D%E6%87%89%E8%A8%AD%E5%9D%80%E5%8F%B0%E5%8D%97/</guid><description>先說結論，數位發展部設在台南，經費絕對打水漂，成立初衷一個都辦不到，變成硬體加值部。
台南不適合，也沒有能力讓數位發展部可以發揮他被期許扮演的角色。何已見得，即便是資源豐沛的台北，面臨數位發展課題都遭遇人才不足，遑論曾為資訊荒漠的台南。觀乎台南對於數位發展的想像，不拖民進黨過去為人詬病的「硬體加值服務」想像。這樣的想像，是導致陳菊任內出現高雄軟體園區沒有網路，這類荒謬到難以置信的狀況原因之一。行文至此，不是想責備任何人，而是想點出基層做政策規劃的系統性問題。黃偉哲市長與蔡麗青執行長倡議過程中，言必稱台積電與綠能，顯然與郭老師負責籌備的數位發展部設立初衷有點脫節。數位發展部承載的期望很多，但短期內迫切需要發揮的功能有兩者，一為數位轉型法規調適，二為強化國家資安。
中央政府博士雖多，卻沒有人可以在議題掃描到 GDPR，就能推出未來「數位疆土」（degital nation）防禦跟數位經濟的貿易戰會是重要課題，並據此提出對策，問題在哪? 各位可以想想。假若數位發展部在總統大選前就已成立，並落址台南，我很肯定蔡總統政見裡的這兩個主軸，不會受到重視，而會被硬體視角凝視忽略掉。
數位發展部設址台南，有兩個明顯缺點：
第一個缺點，離權力中心太遠，議題折衝乏力
我國政務推動，自從因應組織精簡而推動的政府部門法人化，實際上是依靠法人身上大大小小的計畫進行，而台灣政府的權力結構，按我觀察分析有四個層次，其中最重要的是政黨的權力結構，再來是學閥香火情的權力結構，政府部門所謂的政務官，事務官間的權力結構很多時是一張紙。根據哈佛研究，人類社會裡「所有重大的決策都是在非正式會議上決定的」。
由於跨部會協調非常需要使用到私人「社會資本」（social capital）做突破。位處台南，離權力中心太遠，在議題上折衝上相當吃虧。「媒介真實」（media reality ）話語權的爭奪，從來都是近距離贏過遠距離，線下贏過線上。不能離皇城太遠是每個明白人都知道的事情。你看崇禎到死，都相信天下太平。
第二個缺點，缺少需要的人才，無法超前部署
數位發展部最需要，能夠處理「智能合約於民法的主客體適法性」、「NFT 著作權跨國司法管轄」、「遠距工作勞基法」等類的的科技法律人才，台南沒有。簡宏偉處長所需的資安人才雖有，希矣。而且這類人主要出沒於台南中西區，以成功大學為中心聚集，離台南市府建議的地點，交通距離遙遠。無怪乎他的前幕僚說出：「炒地皮＋1」；資安專業市民說：「高鐵做不到的，我們由 _＿＿＿做。黃市長雖聲稱台南有能力，卻連轄內人力資源是否符合數位發展部需要都沒有掌握。著實難以令人信服。
除林佳龍市長時期由蕭景燈老師籌備的台中市數位治理局，民進黨籍市長所謂的支持數位發展，往往被民間資訊從業人士質疑打假球，掛羊頭賣狗肉，做事不給資源。這樣的前科累累，族繁不及備載。
最後，我還是要強調，數位發展部不應該以「南北平衡」與「首都減壓」作為選址考量，半點都不該。而應回歸到設址處是否能提供數位發展部發揮效用的資源為準。據消息，由於數位發展部是跨單位抽調編組，辦公室應當傾向分散式，針對不同業務在不同區域設立服務。這方面我是不太贊同的，遠距離工作有其侷限，特別是在新設團隊磨合效果不彰。尚未在局處層級與相關法人間做一年小規模試驗，評估是否適合，我不建議直接在部級施行。2018 年科技會報幕僚法人才剛學會「原來遠距工作不是未來十年二十年才會有的工作模式，而是現在進行式」，現在就要這樣臃腫的公務系統立刻上手，我很懷疑做得到嗎？ 受影響的不僅僅是只有公務員的工作模式，相關法人也會受到衝擊。
按我了解，這構想應源自西方因疫情後，逐漸流行的「中央部會分散」想法。個人建議有此類想法的，應該讀一下錢穆的《中國歷代政治得失》&amp;lt;&amp;amp;qianmuZhongGuoLiDaiZhengZhiDeShiWuBan2018&amp;gt;，然後再好好想想。由於文化不同，西方的方法不會考量「香火情」跟「義氣」在整個政策過程的影響，直接套用可是會變成四不像。
錢穆, n.d.
References</description></item><item><title>數位發展部應設址新北新莊</title><link>https://hychen.me/posts/20221002200535-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E6%87%89%E8%A8%AD%E5%9D%80%E6%96%B0%E5%8C%97%E6%96%B0%E8%8E%8A/</link><pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002200535-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E6%87%89%E8%A8%AD%E5%9D%80%E6%96%B0%E5%8C%97%E6%96%B0%E8%8E%8A/</guid><description>日前台南市長拋出數位發展部設立，引起若干人認同，然而我卻持反對看法。我認為數位發展部不應設在台南，應在新北新莊。
如果主因是要首都減壓跟南北平衡，最佳的選項應該是幅員一樣遼闊，設有軟體園區的高雄市，不是台南市。但若以達成數位發展部設立的目的，此二者皆不適合。台南市政府這幾年數位轉型的濫觴源自於賴副總統時任台南市長時的研考會主委王時思，彼時台南可謂資訊人才荒漠，僅管現在略有改善，但仍舊不及北部豐沛，要成功發展數位經濟，設址台南會事倍功半。高雄亦同樣好不到哪去。首都減壓，南北平衡，大不過台灣再次錯過數位轉型。 組織再造，應以完成施政效能為主，不可本末倒置。
而若只考慮首都減壓，我覺得其實選新莊也不錯，這裡本來就有文化部與勞動部所在的行政院聯合辦公大樓，還有即將在成立的國家電影中心、知識產業園區等這類調性偏軟體、創意相關的單位。它們即將肩付，要克服的，都是處於幼苗期，需要數位發展部協助的跨界課題。發展數位產業，則需要在國際上有話語權，擁有文化資本。
尤其是數位轉型的過程中，必然有很多勞動議題需要跟勞動部協調（吵架），離得近，比較有效率。阻礙台灣數位轉型最大的挑戰，說穿了是失業問題，而這是會影響政權的。有個政治人物講過非常現實的話。科技議題的問題，就是沒票。那你要他去推動會造成選民失業的議案，根本就不可能。
再則，數位發展部位於新莊副都心的另一個好處是，這個位置容易藉由機場捷運線，做為連結內湖科學園區、南港科學園區、林口新創園區的核心樞紐，讓台北人力跟資本能外溢到林口新創園區、桃園龜山工業區等，帶動台北往西到林口這段的都市發展，一樣能達到首都減壓效果。
所以勞動部是否能擔起數位人才培養的責任，協助他們在數位化浪潮下生存;文化部是否能擔起帶動台灣文化出海的腳色，至關重要。先把這些爭點理順了，才好進行改革。設址在文化部與勞動部旁邊，能夠加速合作互信，達成「協作」，而非拘泥在原有的「分工」，互搶亮點的行政文化。</description></item><item><title>數位發展部的用人挑戰</title><link>https://hychen.me/posts/20221002200251-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E7%9A%84%E7%94%A8%E4%BA%BA%E6%8C%91%E6%88%B0/</link><pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hychen.me/posts/20221002200251-%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%99%BC%E5%B1%95%E9%83%A8%E7%9A%84%E7%94%A8%E4%BA%BA%E6%8C%91%E6%88%B0/</guid><description>台灣數位轉型的困難之一，是沒有優秀的專業人士擔任政務官，還有更重要的事務官。如果無法洗刷掉只有混不好的專業人士才在公部門任職的印象，數位發展部要發揮它的效用，很難。
為什麼呢?
因為專業人士從政在財務報酬上非常吃虧。公部門相較於民間待遇之差，眾所皆知。蔡前政委曾經說過，政務委員的薪水連她所內的一個主任律師的年薪都比不上。更糟的是若非政務官，專業人士在公部門往往都是計畫約聘職。
羅佩琪擔任過三任衛服部長助理，約聘。王景弘擔任嘉義縣智慧城市專案辦公室執行長，約聘。江明宗擔任過台南市資訊顧問(記得石獅說她想找類似資訊局長的角色)，還是約聘。政府部門比較能拿得上檯面的職缺只有機要秘書，但這通常不會給有資訊背景的專業人士，而且僧多粥少，且殺雞用牛刀。
都做不久為什麼? 錢不到位，心委屈了。職涯看不到未來，朝不保夕，心又委屈了。如果還被過去圈子的人看低，心又加倍委屈了。這樣惡性循環，不知何時到頭。依現在民情，要提升政府部門的待遇會引起相當的民怨，但許多專業人士願意參與公共事務，本來就不是因為財務報酬考量才投入，但最起碼的 credit 總要拿到，不然實在是說不過去。
唐鳳從剛開始去行政院擔任蔡前政委的專案顧問，再到任職政務委員，現在看來相當風光。但很多人不知道的是，這件事是被她前同事老婆看衰的，覺得這是她的「中年危機」。資訊圈普遍有本業不佳才從政的印象。
但客觀事實是，靠著唐鳳在國際資訊專業的 Credit，相較於傳統政治人物在國際上的無力，她要與其它國家重要官員、企業家、學者做 Cold Approach，多了一道以知名黑客的民間人脈網運用。其他官員是想辦法去敲會面，唐鳳則相反，是其他國家官員來找他會面。這促進了很多台灣政府與國際合作的機會。傳統政治人物很難做到這件事，因為他們的專業人脈是透過民間友人，那民間友人的人脈，畢竟沒有自己的人脈有力。
國民黨必須服氣的是，小英上任後，推動數位轉型跟跨部門溝通的治理實驗是走在世界前面的，這點可從許多知名學者來台取經可看出來。這個濫觴其實來自於蔡前政委，可惜國民黨沒有大力推動。
蔡前政委的空間是張前院長撐出來的，張前院長的空間就需要國民黨撐，可國民黨仍舊拘泥於舊經濟思維，給張前院長的施政空間是少的可笑，也因此在數位轉型跟跨部會溝通這兩題上，非常乏力。
沒辦法改變混不好的專業人士才在政府部門任職的印象，數位發展部很難吸收優秀人才，當然也談不上要做到多好。要如何做到這件事，就非常挑戰未來數位發展部長的智慧了。每個人都知道數位發展部最多只有辦法出得起香蕉，想要不找到猴子該如何做呢? 我不知道。我唯一知道的是不能每次都靠愛國心吧!
只靠熱血是玩不久的。
下摘自梁製成的回饋。
內容建議 Q1: 這篇文章是寫給誰看的？溝通的目的是什麼？誰看了要採取行動（Call To Actions）？
國民黨?數位發展部長？還是民眾？
Q2: 根據你的分析，你的政策建議是什麼？如果只是抱怨，為什麼有看的價值？ Q2.1: 如果待遇是問題，為什麼唐鳳有辦法留那麼久？
Q3:「小英上任後，推動數位轉型跟跨部門溝通的治理實驗是走在世界前面的，這點可從許多知名學者來台取經可看出來。這個濫觴其實來自於蔡前政委」
小英做了什麼？蔡前政委做了什麼？這看起來是能吸引到唐鳳的關鍵，能展開討論嗎？
Q4: 「給張前院長的施政空間是少的可笑」
少是和什麼比較？
Q5: 「台灣數位轉型的困難之一，是沒有優秀的專業人士擔任政務官，還有更重要的事務官」
政務官和事務官的職責是什麼？一位優秀的政務官和事務官對數位轉型的貢獻是什麼？
下面提到的羅佩琪王景弘江明宗，文章只提到他們任職短，待遇不好，但他們的專長是什麼，貢獻是什麼？
編輯建議應盡量減少與讀者之間的溝通障礙石獅是誰？蔡前政委是誰？張前院長是誰？小英是誰？可以把全名寫出來
把同類的想法組織和分類例如裡面提到阻止人才流入的主要三個原因：
待遇不佳職涯看不到未來圈內印象不佳但兩個原因的論述與例子散落在文章各處，資訊重複缺乏組織。例如：
談待遇不佳：「為專業人士從政在財務報酬上非常吃虧」、「公部門相較於民間待遇之差」、「 錢不到位，心委屈了」
談印象不好：「只有混不好的專業人士才在公部門任職的印象」、「被過去圈子的人看低」
建議重新組織文章架構，可以先談吸引力，再談排斥力，或反過來。
進階建議前面的建議都應該是你可以直接從腦袋找出資訊的，下面的建議需要一點研究或訪談
公部門相較於民間待遇之差論述：「公部門相較於民間待遇之差，眾所皆知。」
例子：「蔡前政委曾經說過，政務委員的薪水連她所內的一個主任律師的年薪都比不上。更糟的是若非政務官，專業人士在公部門往往都是計畫約聘職。」
你還有其他的資料可以提供嗎？薪資差距有沒有具體的數字或統計資料可以佐證？</description></item></channel></rss>