<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Web3 on 不可觀修行筆記</title><link>https://tysonchen.me/tags/web3/</link><description>Recent content in Web3 on 不可觀修行筆記</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-hant</language><lastBuildDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tysonchen.me/tags/web3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>FTX 倒台打擊的只是投機交易者信心</title><link>https://tysonchen.me/posts/20221113172807-ftx_%E5%80%92%E5%8F%B0%E6%89%93%E6%93%8A%E7%9A%84%E5%8F%AA%E6%98%AF%E6%8A%95%E6%A9%9F%E4%BA%A4%E6%98%93%E8%80%85%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link><pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://tysonchen.me/posts/20221113172807-ftx_%E5%80%92%E5%8F%B0%E6%89%93%E6%93%8A%E7%9A%84%E5%8F%AA%E6%98%AF%E6%8A%95%E6%A9%9F%E4%BA%A4%E6%98%93%E8%80%85%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid><description>FTX 倒台打擊的只是投機交易者的信心，但是加強了堅持打造去中心化應用業者的信心。據「華爾街日報」報導，近日，第二大中心化交易所遭遇用戶擠兌，產生接近 80 億美金的流動性缺口，創始人SBF 宣稱已進行破產程序，引發市場恐慌情緒。但在社交媒體上，以太坊（Ethereum)、 波卡（Polkadot）等公鍊代幣持有者普遍處於樂觀情緒，無不認為加密貨幣及 Web3 產業將正向發展。因為這代表豪華 VC 團孵化中心化公鍊（例如 Solana ）上交易所割韭菜模式玩不動了，資本將流向更該去的地方。整體產業將回歸到打造更好的應用吸引使用者的敘事模式，追求代幣（Token）在金融應用外的真正使用價值。
Figure 1: Polkdaot 創辦人 Gavin Wood 對此事的評價
公鏈 Solana 向來以高處理效率同時又能維持低成本的優勢，過往被冠上「以太坊殺手」的美名，但今年以來當機/網路中斷事件頻傳，其去中心化程度一直以來也備受詬病。隨著背後與它千絲萬縷的 FTX 破產，以及 SBF 挪用數十億美元的客戶資金資助 SBF 另一家公司 Alameda Research 喪失行業信譽。該公鍊基本上已宣告死亡。
為求指涉精準，本文將 Web3 此一營銷用詞定義為 Web on blockchain ，意味在傳統雲端服務架構上，採用區塊鏈技術部分取代，獲得資料永久性，更流暢的支付、清算，與權限控管方式、降低應用（無論 DeFi 或是當前的 Web 應用）的組合、整合門檻，以及解決傳統司法程序無法處理的跨境消費者爭議。
Web on blochcian 相較於傳統的技數架構優勢在於原生數位支付功能，能去除不同數位服務的儲值點數的壁壘，做到不同數位服務商持有的數位資產的自由匯兌，以及更方便的應用組合方式。例如， 軟體上的消費者忠誠點數做到自由販賣，雖說此類需求不為應用提供商所喜，但卻是消費者常年希望的。尤其在雲端基礎建設尤為重要，在雲端建設導入加密貨幣作為清算機制，優點是使用雲端服務可以透過 DAO 方式輕易地將團體帳跟個人帳區分開來。這並非什麼新需求，雲端平台工程師（DevOps Engineer）本來就經常需要使用密碼與私鑰（加密錢包可看成能夠記帳的私鑰）管理雲端服務，區分個人與公司之間的權限與報帳勾稽是件相當繁瑣的行政事務。
10 月 19 日，37signal 共同創辦人兼 David Hansson 發佈一則文章，聲稱由於公有雲承諾的降低運營成本的收益在大型服務上並不能兌現，且價格昂貴（AWS 有 30% 利潤率），再加上自建私有雲在現今已相對簡單，因此將轉向自建私有雲。ICP（The Internet Computer）對 Web on blockchain 的願景描繪也許是雲端產業的未來，只是研發及推廣過於耗時，若無硬體廠配合，難成大局。然而隨著 37signal 開出從公有雲移轉到私有雲的第一槍，產業採購方向或將會轉換，未來可望看到臺灣伺服器 OEM/ODM 廠佈局，向 AWS 發起挑戰，爭搶大餅。</description></item><item><title>法律管不到的地方 - Web 3 名稱註冊的權利</title><link>https://tysonchen.me/posts/20220424171922-web3_%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://tysonchen.me/posts/20220424171922-web3_%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</guid><description>名子非常重要。尤其是在數位時代，網路上的名子，有時候比「本名」還真。乘載的不只是我們在網路上的信譽，更朔造我們的人格。既然之前 提過法律的局限性是 Web3 可切入探討的角度，那順便聊聊網路上，名子註冊爭議吧！在這類案例中，往往是公司決策權力大於國家司法。雖然維根斯坦說：「名子只是對象的指謂」，但孔老爺子更說過：「君子無所爭，必也正名乎？」。我們雖說算不上君子，但名子總是會爭一爭的。
不久前，Appworks 的分析師林楓 寫一了一篇 fame, opps, (de)centralization, &amp;amp; doxxing，講了她的觀察：
This past week I saw some web3 drama unfolding between 2 ppl I follow on Twitter regarding Coinbase&amp;rsquo;s new NFT marketplace. It involved:
Fame: the importance of influence and reputation Opps: in hip-hop lingo this means &amp;ldquo;opponents&amp;rdquo; (De)centralization: balancing the two Doxxing: the act of publicly revealing previously private personal information about an individual or organization 由於這個問題在「網路治理」領域基本上算是老生常談，其中影響最重，最典型案例當數 DNS 域名管理，於是大致上回了ㄧ下：</description></item><item><title>其實，臺灣 Web 3 產業需要〈數位中介法〉這樣立法精神的法規</title><link>https://tysonchen.me/posts/20221002194604-%E5%85%B6%E5%AF%A6_%E8%87%BA%E7%81%A3_web_3_%E7%94%A2%E6%A5%AD%E9%9C%80%E8%A6%81_%E6%95%B8%E4%BD%8D%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%B3%95_%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B3%95%E8%A6%8F/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://tysonchen.me/posts/20221002194604-%E5%85%B6%E5%AF%A6_%E8%87%BA%E7%81%A3_web_3_%E7%94%A2%E6%A5%AD%E9%9C%80%E8%A6%81_%E6%95%B8%E4%BD%8D%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E6%B3%95_%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%AB%8B%E6%B3%95%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B3%95%E8%A6%8F/</guid><description>本篇是關於 Web3 產業與〈數位中介法〉的隨筆，雖然現行草案我不支持，但我認同背後的立法精神。〈數位中介法〉其中引起的的一個大爭議是「誰來負擔成本」。平台方自然是不願的，而主管機關介入又引發言論審查的爭議，可是不處理，又會有壓力團體抱怨；而若是平台方單方面說了算，也會有人抱怨，覺得平台權力太大，公司凌駕在國家法律之上。哎！所以說平台跟主管機關怎麼做都不是。Web3 便是在這樣的背景，開始走入人們的視線。
什麼是 Web3？ 如今 Web3 有很多種詮釋定義，比如，利用技術和分散管理實現自己的數位資產自己擁有，不再受巨頭平台壟斷，但這不是我對 Web3 的理解。我對 Web 3 的理解是透過分割財產治理權的方式，使得供應商與採購商將風險分散到邊際投資者（marginal player）身上。邊際投資者指的是市場上對資產具有邊際定價權的大玩家，資產的審美標準由他們的偏好決定。
什麼是 DAO？ 在「The DAO」之前，數位社群普遍採用的技術是 GPG 與 Email ，其中最堅持去中心化精神跟工具近用性的當數 Debian。換言之，此類型態組織在區塊鏈問世前已存在許久。傳統組織模式上，商業平台多以公司組成，而非營利平台如 Wikipidia 跟 Mozilla 採用基金/公司混合模型處理價值對齊。
因此，基金與公司混合模式其實也是一種 DAO，也不乏爭議，讀者可自己查詢 Mozilla Foundation、Mozilla Taiwan、MozTW 的過往衝突。
思想實驗 順著前面的思路，我想以監管基於 AI（deep learning） 的推薦演算法為例做個思想實驗，討論符合〈數位中介法〉立法精神的機器模型部署平台會是怎樣。
傳統上廠商會投保產品責任險減少消費糾紛傷及商譽，並可據此在市場上做出品牌差異化，現有的網路保險，可能只涵蓋到機器模型失效的部分案例，而非所有案例。哈佛商業評論〈人工智慧也需要投保？〉一文指出，因機器模型失效造成品牌受損、人身傷害、財產損壞，不太可能由現有的網路保險來承保。
保險業者如要訂出產品險費率，首先必須知道行業品質標準，以及不同類別模型的「風險」機率。這類資訊目前同樣不存在。再則，機器模型的品質相當依賴在某些專家的意見或判斷上，但不一定能夠得到準確的判斷與更好的結果。現今普遍的作法，是盡可能的使資料集足夠大到消彌誤差。要做到這件事幾乎是不可能的。
讓智能合約承擔法律責任 對此，人工智慧的風險透過類似「信用交換違約」（CDS））的智能合約來分散到其它邊際投資者身上，或許是個解法。
我這一想法，部分是在思考人工智慧保險時，受到學者 Ugo Pagallo 某本書的影響，他在書中主張：「機器人可透過持有不同的投資組合來承擔法律上的責任跟權利」以處理分散式責任。
理想中，這個服務的部署系統必須在鏈上，並且以「預測市場」（predicate market）的方式實現某種治理模型，使得「多方利害關係人」（multi-stakeholder）可以在民事上分擔「分散式責任」（distributed responsibility），並且每一次的部署都必須質押某種數位原生的網路保險，作為無過失責任險的資金來源之一。
在此例中，邊際投資者可概括五個分類：
廠商，例如 Facebook。 壓力團體，例如： AlgorithmWatch。 第三方商業稽核者，例如：credo.ai。 服務消費者，例如： Facebook 使用者。 各國政府，例如：衛福部。 此五者可透過智能合約輕易組成為 DAO。
DAO 共治部署 在傳統的 OEM 生產流程中，供應商會提供一份傳統軟體與硬體一起分發的說明文件（manefiest）以向採購商約定交付成果已達成，並據此在之後的合約糾紛作為證據。放到 web 3 deployment 情境，我們可以看成 acceptance test，做為由 DAO 管理 release process 的託管 agent，後面稱之為「可驗證聲明」，是一種帶有 NFT 性質的智能合約，相當於隨著傳統軟體與硬體一起分發的說明文件。</description></item><item><title>為什麼「彼岸無機生命禮儀研究科」比「多元宇宙科」還要好？</title><link>https://tysonchen.me/posts/20221002194145-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC_%E5%BD%BC%E5%B2%B8%E7%84%A1%E6%A9%9F%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A6%AE%E5%84%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91_%E6%AF%94_%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%A7%91_%E9%82%84%E8%A6%81%E5%A5%BD/</link><pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://tysonchen.me/posts/20221002194145-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC_%E5%BD%BC%E5%B2%B8%E7%84%A1%E6%A9%9F%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A6%AE%E5%84%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91_%E6%AF%94_%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%A7%91_%E9%82%84%E8%A6%81%E5%A5%BD/</guid><description>近日，數位發展部掛牌，屢屢引起爭議，其中又以「多元宇宙科」，最為讓人丈二摸不著頭腦。憑著讀完相關新聞的胸中一股氣，寫興大發，遂在某處發了一個淺薄的評論：
民主網路司應該改叫數位社群司，與數位政府司倆倆對應，分別代表處理公私協力（PPP）的兩邊業務的群體跟窗口。多元宇宙科應該改名叫做數位資產自主科，負責 NFT, DID 等 web3 基礎建設與專案推動，並且協調內政部跟經濟部讓 DAO 在台灣落地， 能有準法人實體，以及在國際上建立 DAO 與我國 DAO 的接入框架，找出跨境司法裁決權的平衡。
當然，作為一個其實不太關心數位發展部的人，僅僅是閱讀其官網的業務職掌，未深究民主網路司與多元宇宙為何，便憑以往印象與自己意志武斷的取名字，是有點冒失。很快，該發言便引來一任職以太坊研究員的朋友回覆：
以下這些都是公開資料的觀察，沒和本人事實查核過。但我想講的是，如果你從這些人的互動去看得話，唐鳳是走在前面的，正在引領整個 web3 的思考。我對 DAO 的定義是透過鏈上蒐集治理的輸入，來決定一些系統的參數或分配公共財 。
這是 Vitalik 很早期提出的概念，在 TheDAO 事件之後人們避談，但 DAO 後來又死者蘇生。Vitalik 很反對現有的鏈上治理，認為理論上的買票問題沒得到解決。但決定系統參數或分配公共財又是不得不為。在公共財這塊， Vitalik 後來遇到 Glen Weyl ，發展出魔改平方投票的平方金融這些工具。Vitalik 也把唐鳳介紹給 Glen Weyl 的 Radicalxchange 組織。
Glen Weyl 一直在爬梳他遇到各種人的意識形態，他寫了很多 &amp;ldquo;I&amp;rsquo;m not a X&amp;rdquo; 的文章，其中包含 Vitalik 的 Rationalist 流派（雖然 Glen 最後有寫說他後悔妖魔化 Rationalist ）。但最後他寫了一篇 Why I&amp;rsquo;m a Pluralist 的文章，接受了唐鳳的多元宇宙觀點。這篇文章有翻成中文。
至此，相信讀者與我，已然了解多元宇宙(Pluralist)，是一個倡議中的詞彙。以一介平民來說， 多元宇宙是個倡議中的行銷詞，用未經實務驗證，不曉得何時會消失在社會眼前，艱深隱晦的詞彙成為他人手上的棋子，是最讓人擔心的。公務體系有原有的運作潛規則，這樣使用意味不明的名詞作為單位名稱，剛好給妖魔鬼怪上下其手的空間。好比，法人換個「關鍵字」就把原有的計劃推出來申請借殼上市，或是學者拼裝計畫，拿計畫養自己的團隊。
不過，臺灣苦待數位轉型已久，或許正需要此一激進詞，引起朝野討論，使其進入各黨議程突破泥沼。草民不才，也想來仿效唐鳳部長思維，在截然不同的角度，給予另一種願景規劃。
在臺灣百花齊放的 DAO 首先談談「去中心化組織」（DAO）。從整個台灣的權力結構來看，最後政府對「去中心化組織」（DAO） 的定義不會只有區塊鏈社群，或精准點（以太社群的觀點）的定義。以議事權力大小來分，很大機會會以「網路治理」這一派的觀點為準，因為這一派多有台灣半官方法人高管的身份，國際影響力也大於區塊鏈社群。甚至台灣原有的「自由軟體/開放源碼社群」影響力也大於現在的區塊鏈社群。
Figure 1: 摘自「叛碼或國碼？—台灣自由軟體運動的發展與挑戰(1991-2004)」， 葛皇濱做圖</description></item></channel></rss>